
\medskip

\textbf{Principaux domaines abordés :} 
probabilités.

\medskip

%\emph{Cet exercice est un questionnaire à choix multiples.\\
%Pour chacune des questions suivantes, une seule des quatre réponses proposées est exacte.\\
%Une réponse fausse, une réponse multiple ou l'absence de réponse à une question ne rapporte ni n'enlève de point.\\
%Pour répondre, indiquer sur la copie le numéro de la question et la lettre de la réponse choisie. Aucune justification n'est demandée.}
%
%\medskip
%
%On considère un système de communication binaire transmettant des $0$
%et des $1$.
%
%Chaque $0$ ou $1$ est appelé bit.
%
%En raison d'interférences, il peut y avoir des erreurs de transmission:
%
%un $0$ peut être reçu comme un $1$ et, de même, un $1$ peut être reçu comme un $0$.
%
%Pour un bit choisi au hasard dans le message, on note les évènements :

On peut compléter l'arbre pondéré :

\begin{minipage}{0.48\linewidth}

\begin{itemize}
\item[$\bullet~~$] $E_0$ : \og le bit envoyé est un $0$ \fg{} ;
\item[$\bullet~~$] $E_1$ : \og le bit envoyé est un 1 \fg{} ;
\item[$\bullet~~$] $R_0$ : \og le bit reçu est un $0$\fg{} 
\item[$\bullet~~$] $R_1$ : \og le bit reçu est un $1$ \fg.
\end{itemize}
\end{minipage}\hfill
\begin{minipage}{0.48\linewidth}
\begin{center}
\pstree[treemode=R,nodesepA=0pt,nodesepB=2.5pt,treesep = 1cm,levelsep=2.5cm]{\TR{}}
{\pstree{\TR{$E_0$~}\taput{0,4}}
{\TR{$R_0$}\taput{\blue 0,99}
\TR{$R_1$}\tbput{0,01}
}
\pstree{\TR{$E_1$~}\tbput{\blue 0,6}}
{\TR{$R_0$}\taput{0,02}
\TR{$R_1$}\tbput{\blue 0,98}
}}
\end{center}
\end{minipage}

On sait que:

$p\left(E_0\right) = 0,4 ;\quad  p_{R_0}\left(R_1\right) = 0,01 ;\quad p_{R_1}\left(R_0\right) = 0,02$.

On rappelle que la probabilité conditionnelle de $A$ sachant $B$ est notée $p_B(A)$.

On peut ainsi représenter la situation par l'arbre de probabilités ci-dessus.

\medskip

\begin{enumerate}
\item %La probabilité que le bit envoyé soit un $0$ et que le bit reçu soit un $0$ est égale à :
$p\left(E_0 \cap R_0\right) = p\left(E_0 \right) \times p_{E_0}\left(R_0 \right) = 0,4 \times 0,99 = 0,396$.
%\begin{center}
%\begin{tabularx}{\linewidth}{*{4}{X}}
%\textbf{a.~~}0,99 &\textbf{b.~~}0,396 &\textbf{c.~~}0,01 &\textbf{d.~~} 0,4
%\end{tabularx}
%\end{center}

\item %La probabilité  $p\left(R_0\right)$ est égale à :
On a aussi $p\left(E_1 \cap R_0\right) = p\left(E_1 \right) \times p_{E_1}\left(R_0 \right) = 0,6 \times 0,02 = 0,012$.

 D'après la loi des probabilités totales : $p\left(R_0\right) = p\left(E_0 \cap R_0\right) + p\left(E_1 \cap R_0\right) = 0,396 + 0,012 = 0,408$.
%\begin{center}
%\begin{tabularx}{\linewidth}{*{4}{X}}
%\textbf{a.~~}0,99 &\textbf{b.~~}0,02 &\textbf{c.~~}0,408 &\textbf{d.~~}0,931
%\end{tabularx}
%\end{center}
\item %Une valeur, approchée au millième, de la probabilité $p_{R_1}\left(R_0\right)$ est égale 

Avec $p\left(R_1 \right) = 1 - p\left(R_0\right) = 1 - 0,408 = 0,592$ ;

$p_{R_1}\left(E_0\right) = \dfrac{p\left(R_1 \cap E_0 \right)}{p\left(R_1\right)} = \dfrac{p\left(E_0 \cap R_1 \right)}{p\left(R_1\right)} = \dfrac{0,4 \times 0,01}{0,592} = \dfrac{0,004}{0,592} \approx \np{0,0067}$, soit environ 0,007 au millième près.
%\begin{center}
%\begin{tabularx}{\linewidth}{*{4}{X}}
%\textbf{a.~~}0,004 &\textbf{b.~~}0,001 &\textbf{c.~~}0,007 &\textbf{d.~~}0,010
%\end{tabularx}
%\end{center}
\item %La probabilité de l'évènement \og il y a une erreur de transmission \fg{} est égale à :
%\begin{center}
%\begin{tabularx}{\linewidth}{*{4}{X}}
%\textbf{a.~~}0,03 &\textbf{b.~~}0,016 &\textbf{c.~~}0,16 &\textbf{d.~~}0,015
%\end{tabularx}
%\end{center}
On a $p(\text{erreur de transmission}) = p\left(E_0 \cap R_1\right) + p\left(E_1 \cap R_0\right) = 0,4 \times 0,01 + 0,6 \times 0,02 = 0,004 + 0,012 = 0,016$.
\end{enumerate}

Un message de longueur huit bits est appelé un octet.

On admet que la probabilité qu'un octet soit transmis sans erreur est égale à 0,88.

\begin{enumerate}[resume]
\item %On transmet successivement 10 octets de façon indépendante.

%La probabilité, à $10^{-3}$ près, qu'exactement 7 octets soient transmis sans erreur est égale à :

%\begin{center}
%\begin{tabularx}{\linewidth}{*{4}{X}}
%\textbf{a.~~}0,915 &\textbf{b.~~}0,109 &\textbf{c.~~}0,976 &\textbf{d.~~}0,085
%\end{tabularx}
%\end{center}
On a une loi binomiale de paramètres $n = 10$ et $p = 0,88$. Si $x$ est la variable aléatoire égal au nombre d'octets transmis sans erreur, on a :

$p(X = 7) = \binom{10}{7}\times 0,88^7 \times (1 - 0,88)^{10-7} = \binom{10}{7}\times 0,88^7 \times (0,12)^{3} \approx \np{0,0847}$ soit 0,085 au millième près.
\item %On transmet successivement 10 octets de façon indépendante.

%La probabilité qu'au moins 1 octet soit transmis sans erreur est égale à :

%\begin{center}
%\begin{tabularx}{\linewidth}{*{4}{X}}
%\textbf{a.~~} $1 - 0,12^{10}$ &\textbf{b.~~}$0,12^{10}$ &\textbf{c.~~}$0,88^{10}$ &\textbf{d.~~} $1- 0,88^{10}$
%\end{tabularx}
%\end{center}
On a $p(X \geqslant 1) = 1 - p(X = 0) = 1 - \binom{10}{0}0,88^{0} \times 0,12^{10} = 1 - 0,12^{10}$.
\item %Soit $N$ un entier naturel. On transmet successivement $N$ octets de façon indépendante. 

%Soit $N_0$ la plus grande valeur de $N$ pour laquelle la probabilité que les $N$ octets soient tous transmis sans erreur est supérieure ou égale à $0,1$.

%On peut affirmer que:

%\begin{center}
%\begin{tabularx}{\linewidth}{*{4}{X}}
%\textbf{a.~~}$N_0 = 17$ &\textbf{b.~~}$N_0 = 18$ &\textbf{c.~~}$N_0 = 19$ &\textbf{d.~~}$N_0 = 20$
%\end{tabularx}
%\end{center}
On a $p(X = 18) = 0,88^{18} \approx 0,109 > 0,1$. Donc $N_0 = 18$.
\end{enumerate}


